為抗爭者打官司 大狀劉偉聰歎政府破壞法治「單憑法律彰顯不了法治，還要有政治道德」

與大狀劉偉聰相約在一個靜謐的寒冬上午，天氣清冷但陽光明媚，談的卻是由初夏起爆發的一連串反送中浪潮，而七月至今，他已接獲二三十宗案件，「輕的就是非法集結，重的就是暴動」。令劉偉聰聲名大噪的，正正就是過去兩單社運大案——因「光復元朗」行動荒謬被控「以胸襲警」的吳麗英案，以及因「魚蛋革命」暴動罪成重囚7年的盧建民案。

問他是否近年才接政治案件，他四両撥千斤地笑道：「是近年才多政治案件，以前都是梁國雄嘛。」問道是否為了公義才挺身而出，他又搖搖頭，謝絕英雄化的論述，「我們大律師的規則，接案件時盡量視乎你能否應付、檔期是否適合，這樣而已。」

然而，再談下去，就發現大狀縱使在法庭上雄辯滔滔，專業的面具底下，始終掩蓋不住他對年輕人的欣賞與同情，又自言無法上前線抗爭，才會參選區議會，為民發聲。

「我只是年輕人背後的支援」
去年五六月，同樣是初夏，卻迎來社運界的低潮，魚蛋革命案中的梁天琦與盧建民暴動罪成，分別重囚六及七年。事件落幕後，代表盧的大律師劉偉聰接受網媒專訪時曾說，部份被告「貪玩」鬧出禍來，又指現場的亂象不算是一場革命，充其量只是警民衝突。

事隔一年，在規模空前龐大激烈的反送中運動中，大量示威者以「暴動」或「非法集結」罪名被檢控；有了暴動罪的先例，面對上數年的牢獄之災，抗爭者仍然明知不可為而為之，劉偉聰折服於他們的覺悟及膽識，「無論是公民意識的覺醒，抑或抗爭的次數，都非2016年的旺角騷亂可比擬了。」在劉眼中，這班年輕人不是鬧着玩，願意為政治理念獻身，押上十年青春。

「除非你覺得那班年輕人是傻的，但他們明白後果都繼續做，即是有些事情，重要過自己的自由、重要過自己的生命——我相信那件事情就是公義。」他憶述，對上一次目睹有人能為公義犧牲自己的性命，是1989年六四事件，萬萬沒想到三十年後會在香港遇上，當中更有他的當事人，而警方的大肆拘捕及檢控並沒有磨滅他們的意志，「但當然，堅定得來，也會有很多擔心和憂慮……他們都是人來的。」劉偉聰邊說邊回想抗爭者近在咫尺的臉容。

在這個暴烈的夏天，嚴重血腥衝突大多發生在周末，抗爭者被捕後過兩天提堂，因此每逢星期二及三，劉偉聰總是忙於出入法院。因着律師的專業，劉偉聰會與當事人保持一定距離，就如盧建民案判刑時，眾人淚灑庭上痛哭，他仍然臉不改容，默然站立庭上。然而，位處大時代的風眼中心，目睹年輕人身先士卒的犧牲精神，他先是表現出敬意，也像親人般叮嚀：「每一次都會跟自己的當事人說，保存自己的生命和自由，否則這一場運動，其意義會是消失的。」

「年輕人犯了法，但政府及警察帶頭破壞法治」
然而，不是每個成年人都能理解年輕人的憤怒與激情。隨着示威者的暴力升級，曾代表梁天琦的大律師蔡維邦就批評，大律師公會對示威者縱火、破壞港鐵、投擲汽油彈等行為「可恥地保持沉默」，引發其師傅兼公會執委之一駱應淦隔空駁斥，指警方及政府的頑固態度「種下了暴力的種子」。

劉偉聰坦言，他理解兩方面的立場，但傾向站在大律師駱應淦的一邊。「我會嘗試去理解，為何年輕人明知道要面對刑責，依然選擇武力抗爭。結論就是由制度暴力一步步逼成，而他們要反抗制度暴力。」縱然雞蛋有錯誤的地方，他仍然堅定站在雞蛋的一方：「我會譴責制度暴力，我會譴責林鄭政府。」

他承認年輕人犯法，但真正嚴重衝擊法治的是當權者，有權者才能造成法治重大的缺口，「所以如果法治被遭受破壞，第一道防線必定是由政府、公務員、執法者所破壞。」運動至今，已有近六千人被捕，加上警方執法時施加不合比例的暴力，劉偉聰憤言，這是赤裸裸的濫權濫捕，「這是以法律作為武器，拘控異見人士，非常明顯的事實。」

自十月以來，警方接二連三爆出使用實彈對付示威者，其中11月11日，在西灣河的交警更在沒有生命威脅的情況下，向14歲少年隨手開了一槍，子彈擊中少年的左腿，「最重要是之後那兩槍，是沒有瞄準就發射，但這位警察竟然沒有被停職。」劉偉聰直斥這個例子屬於極端的濫權、極端地破壞法治——「但政府都不把他繩之於法，這不就是法治最大的崩潰嗎？」

然後，劉偉聰驀然說道：「所以我經常覺得，大律師公會不應只是遊行，而有責任教曉大家何謂法治。別以為年輕人不守法，就是破壞法治。」他指出，歷史上很多時單憑法律不能彰顯法治，「因為法治，除了法律以外，還要有政治道德。有權者要知道如何不有權用到盡，再加上有道德操守，我們才能期望有法治。」他再三強調：「而我們正正看到當權者沒有遵守法律。」

法律不一定等於公義 參選區議會為民發聲
對於近年政治檢控頻繁，雙學三子及本土派領袖被重判入獄，惹來外界一片「司法已死」的譴責，劉偉聰不這麼看。他仍然對司法獨立有信心，「我認為去到法庭，就依着現有的法律、現有的法律詮譯去作出一個裁決。」縱使社運人士或示威者有高尚的道德情操，依然應受到法律的制裁，而他作為律師可做的，就是為當事人爭取最大的利益。

這也是為何有時公義和法治不能並存，而劉偉聰亦坦承，真正為民發聲的場所是在議會，也就是他這次參選區議會選舉的原因，而年輕人正是他的啟蒙，「或者我沒有勇氣去付出這麼大的代價去抗爭，能夠做的就是在後排去提供法律支援、打官司；餘下的時間，我可以在這個區參選，希望可以請走一位保皇黨。」

他出戰自己居住的又一村選區，擊敗了自由黨李梓敬，說是以和理非的抗爭方式，為整個運動略盡綿力，「反送中令大家都看見政府如何濫權，所以要對症下藥，就要改良區議會、改良立法會，趕走那些有份濫權的人。」然而，他不忘加一句：「不是我踢走，是我的選民請走了他們，我們的英文slogan是vote out。」

感謝！

By the way, 借宣傳一下個APP

香港地投票 - 黎投票啦！📊📊

好欣賞佢 佢以前係特委裁判官嚟 判過一啲街頭賣人阻街無罪 亦都幫過胸部襲警女示威者打官司 仲有兩隻好qq 嘅貓

賣藝人

值得一睇

推

法治點解同公義點可以有不能並存既狀況
法治背後為既唔係就係公義咩

有險可守